你是井底之蛙嗎？

井底的蛙坐在井裏，抬頭看那「廣闊」的天空，從井口看出去，以為井底就是整個世界，更優哉游哉地渡過餘生。與世無爭的它，無聊時質素數天上飄過的雲，一朵，兩朵，三朵，數到累了，便躺在床上睡覺，一天復一天。

從小到大，父母、老師都教導我們不要做一隻井底之蛙，要增廣見聞，從看書到溫習都不可或缺。看着桌面上繁瑣的書本，計着將來甚少用到的數學題，謹慎地背誦陌生的英文生字，心感到很累，卻不能逃避。日日如是的溫習，成為了童年的一大「回憶」，「豐富」了我的童年。為了考進一所優秀的中學，父母的督促猶如無形的藤條一樣鞭打着我，是以我要跑得更快超越其他小朋友。不過亦慶幸我的努力沒有白費，考進了心儀的中學來報答父母。可惜反叛期正值，初中的時候連書本也沒有碰過，彷彿從大世界中跳回那無知的井裏，隔絕一切知識、學習，只顧着與朋友打電腦。如是者便荒廢了學業，父母也放手讓我「自食其果」，亦成為了我人生的一大遺憾——沒有好好讀書。

讀書乃所有人的必經階段，這是毋庸置疑的。年青的時候我們的責任就是讀好書，社會的傳統觀念就是讀好書才是成功的入場券。我們的人生實實在在地被成績、分數來定義，定義我們的智慧、勤奮、能力。而這個觀念，又是否屬於井底之蛙的行為呢？我並沒有否定學生要讀好書、拿好成績，但社會是否太過着重於表面，而忽略了一個人真正內在的能力，導致「以分取人」的觀念「發揚光大」。或許你會認為我只是讀不好書才在這裏拒絕以成績來定義我的人生，但人生長路漫漫，成績只是生命的開端，除了成績之外，世上尚有千上萬種可能性等待發掘，我們不應該將自己困於成績裏，否則便如井底之蛙一樣，抬頭看只能看到成績、學業而錯過了學習外的一切。還記得父母、老師的勸告嗎？就是不當井底之蛙。

當你意識到外界上有許多可能性等待你去探討的時候，你會知道自己曾經也只是井底之蛙，只顧學業上的成果，忽略其他範疇的發展，如運動、創意、音樂等。我們尚年輕，還有許多時間去認清自己想要的事物，了解自己的潛能。反之，學業能帶給我們知識、判斷力，引領我們面對、解決世上的問題，亦是致關重要的範疇。學業與個人目標就如雙線行車一樣，雙方可以同時進行，但亦要平衡彼此，不可偏頗或忽略其中一邊。可惜，社會對成功的定義，則只是有高薪厚職，或是擁有數個物業。我們雖然身處於社會當中，但認清什麼才是自己想要、什麼才是成功比擁有千億財產來得更富裕。我們不要再做井底之蛙了，讓自己重新定義成功，重新理清自己想要的事，重新開啟嶄新的人生，才是年青人真正需要做的事。

推

加油

巴打你都係